N°26 - 6 au 12 octobre 2017 le prix Nobel de la paix
Qu’est-ce que le prix Nobel de la paix ?

Le prix Nobel de la paix est une récompense donnée chaque année à des gens qui ont mené une action en faveur de la paix dans le monde. Ça peut être une ou plusieurs personnes ou une organisation.
Il porte le nom de l’homme qui l’a créé, Alfred Nobel. C’était un scientifique suédois qui a inventé la dynamite. A l’origine, on utilisait cet explosif pour récupérer des matériaux dans le sol, comme le charbon, mais beaucoup de gens sont morts parce que la dynamite explosait à des moments où ils ne s’y attendaient pas. En plus, certaines personnes s’en servaient comme d’une arme. Grâce à son invention, Alfred Nobel est devenu très riche mais il n’avait pas une bonne réputation aux yeux des gens.
Alors, pour changer son image de «marchand de la mort», comme on l’a surnommé, Alfred Nobel a demandé qu’après sa mort on crée un prix pour récompenser les personnes qui aident à faire le bien sur la planète. Il voulait qu’une partie de son argent soit distribuée à ces hommes et ces femmes chaque année. Voilà comment le prix Nobel de la paix est né, en 1901.
D’autres prix Nobel ont été créés en même temps, pour récompenser des gens qui font des choses positives en littérature (les livres), physique, chimie et médecine.
Chaque année, le nom du vainqueur du prix Nobel de la paix est annoncé au début du mois d’octobre. Il ou elle récupère son prix le 10 décembre à Oslo, en Norvège. Il y a une cérémonie et le gagnant prononce un discours de remerciement pour expliquer ses actions. Il reçoit une médaille, un diplôme et de l’argent (environ 900 000 euros).
On ne peut pas envoyer soi-même une candidature pour espérer gagner le prix Nobel de la paix, il faut que quelqu’un d’autre le fasse. Et pas n’importe qui : ça ne peut venir que de ministres, chefs d’Etat, professeurs d’université ou d’anciens gagnants du prix. Ils envoient un courrier au comité Nobel norvégien pour expliquer pourquoi une personne mérite la récompense.
Cette année, 318 candidatures ont été envoyées. C’est beaucoup, mais c’est moins qu’en 2016, le record, avec 376 dossiers. Le comité met plusieurs mois à décider à qui donner le prix. Les cinq personnes qui en font partie étudient toutes les propositions et sélectionnent seulement une dizaine de finalistes.
Il arrive parfois que personne ne reçoive le prix Nobel de la paix. Cela s’est produit pendant la Première Guerre mondiale (entre 1914 et 1918) et la Seconde Guerre mondiale (1939-1945), à cause des combats. D’autres fois, le prix n’a pas été donné car le comité pensait qu’aucun candidat ne le méritait.
